<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://raw.github.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/wegaWritings.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="A030241">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">WeGA, Rezeptionsdokumente, Digitale Edition</title>
            <title level="a">Aufführungsbesprechung Dresden, Hoftheater: "Das Nachtlager in Granada" von Friedrich Kind und "Die Vertrauten" von A. Müllner.</title>
            <author xml:id="author" key="A000194">Böttiger, Karl August</author>
            <editor>Veit, Joachim</editor>
            <editor>Stadler, Peter</editor>
            <funder><ref target="http://www.adwmainz.de">Akademie der Wissenschaften und der Literatur, Mainz</ref></funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>WeGA</edition>
            <respStmt>
               <resp>Übertragung</resp>
               <name full="init">CA</name> 
               <name full="init">AF</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <extent>less than 1 MB</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName><ref target="http://www.weber-gesamtausgabe.de">Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe</ref></orgName>
               <address>
                  <addrLine>Gartenstr. 20</addrLine>
                  <addrLine>32756 Detmold</addrLine>
                  <addrLine>Germany</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <availability status="restricted">
               <p>This work is licensed under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">Creative Commons Attribution 3.0 Unported License (CC BY 3.0)</ref>.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of Newspaper Articles about Music and Theatre Performances in the early 19th Century</p>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary">Aufführungsbesprechung Dresden, Hoftheater: "Das Nachtlager in Granada" von Friedrich Kind und "Die Vertrauten" von A. Müllner.</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct> 
               <analytic> 
                  <author sameAs="#author"/> 
                  <title level="a">Nachrichten aus dem Gebiete der Künste und Wissenschaften.</title> 
                  <title level="a" type="sub">Chronik der Konigl. Schaubühne zu Dresden</title>  
               </analytic>
               <monogr>
                  <editor key="A002160">Winkler, Karl Gottfried Theodor</editor>
                  <editor key="A001002">Kind, Friedrich</editor>
                  <title level="j">Abend-Zeitung</title>                  
                  <imprint>
                     <publisher>Arnoldische Buchhandlung</publisher>
                     <pubPlace>Dresden</pubPlace>
                     <biblScope type="vol">2</biblScope>
                     <biblScope type="issue">44</biblScope>
                     <date when="1818-02-21">21: Februar 1818</date>
                     <biblScope type="pp">2v</biblScope>
                     <note type="fontUsage">Fraktur</note>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>The Transcription of the newspaper articles follows the editorial principles of the Carl-Maria-von-Weber-Complete-Edition. For complete guidelines compare http://weber-gesamtausgabe.de/Editorial-Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage default="false">
            <language ident="de-DE">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change when="2011-08-24" who="RM" status="candidate">Korrektur gelesen</change>
         <change when="2011-04-03" who="PS">ID und @keys gegen nicht-sprechende ersetzt.</change>
         <change when="2010-10-26" who="AF">Korrektur der Angaben von revisionDesc</change>
         <change when="2010-10-16" who="AF">Weitere Anpassung an die Vorgaben der Besprechung vom 13.10.2010</change>
         <change when="2010-10-14" who="AF">Anpassung des Headers an die Merkmale aus der Besprechung vom 13.10.2010</change>
         <change when="2010-08-27" who="AF">Auszeichnung des Textes und Anpassung des Headers</change>
         <change when="2010-08-27" who="AF">Herstellung von Originalorthographie und Layout</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="performance-review">
      <body>
         <div>
            <p><date type="performance" when="1818-02-08">Den 8ten Februar</date>. <workName><hi rend="spaced_out">Das Nachtlager von Granada</hi></workName>, Schauspiel in 2 Aufzügen, von <hi rend="spaced_out"><persName key="A001002">Fr. Kind</persName></hi>.</p>
            <p>Trotz den an diesem Tage statt findenden Privat-Maskenbällen und andern, einen großen Theil des Publikums in Anspruch nehmenden, Nachklängen der  Faschingslust, fand doch diese Wiederholdung ein volles Haus, und verdiente es durch die gelungenste Rundung und Ausführung des Ganzen, wodurch die erste, gewiß lobenswürdige, Vorstellung doch nur auf der Linie einer guten Generalprobe gestellt wurde. <persName key="A000799">Hr. <hi rend="spaced_out">Hellwig</hi></persName> gab den Jäger <characterName>Max</characterName> mit sichtbarer Liebe und einer auch auf die Umgebung übergehenden Wärme im Vortrag, besonders den kleinen Monolog im ersten Akt, nachdem <characterName>Gabriele</characterName> weggegangen ist, um Erfrischungen zu holen. Heut wurde es glaublich, daß ihn um dieses holden Mädchens Willen die Fantasie anwandelte, ein <hi rend="antiqua">Pastor fido</hi> zu werden. Man verstand es ganz, wenn er sprach: Was schadet's wohl, ein wenig süß zu träumen. Die ruhigere Fassung, womit er liegend diesmal sein <workName>Theurdank</workName>-Schwert liebkosete, war ohnstreitig die würdigere. Der Kampf mit <characterName>Vasco</characterName> gelang weit besser, und dieser wurde zur Ehre deutscher Muskelkraft tüchtig fortgeschleudert. <persName key="A001689">Mad. <hi rend="spaced_out">Schirmer</hi></persName>, als <characterName>Gabriele</characterName>, hatte schon bei der ersten Vorstellung nichts zu wünschen übrig gelassen. Doch schien es uns, als gäbe sie das Erstaunen von dem geglaubten Heiligen noch malerischer, als spräche sie die Warnung auf der Leiter zum Gitter heran noch ergreifender, als stehe ihr die ängstliche Beklommenheit beim Geständniß, daß sie liebe, und der ihr ganz eigenthümliche Ausdruck ländlicher Unschuld im Halten und Zucken der Hände (sehr weit von bäurischer Unbeholfenheit verschieden, da ja auf der Bühne <hi rend="spaced_out">nie</hi> die rohe Natur zu Vorschein kommen soll), und besonders die steigende Verlegenheit am Schluß des Ganzen, wo <characterName>Max</characterName> sie für sich selbst behalten will, noch besser, mit einem Wort, als sey jetzt alles im <hi rend="spaced_out">sichersten</hi> Einklang und Ebenmaß. <persName key="A002247">Hr. <hi rend="spaced_out">Julius</hi></persName>, als <characterName>Graf Otto</characterName>, sprach seine Erzählung weit fester, und durfte es <hi rend="spaced_out">so</hi> wohl wagen, den <characterName>Max</characterName> laut zu warnen. Die Aufgabe, dies vor den umstehenden Spaniern mit Schicklichkeit zu thun, ist gewiß sehr schwierig und fordert eine eigne Stellung. Ueberall zeigte sich die aufmerkende Nachhülfe. <persName key="A000633">Hr. <hi rend="spaced_out">Geyer</hi></persName> gab seinen <characterName>Vasco</characterName> gleich in der er<cb type="inWord"/>sten Scene mit noch entschlossenerer Verruchtheit. Des <characterName>Gomez</characterName> Hirtenmanier war gefälliger. Die Stimmen des Volks fielen richtiger ein, als sich ihm <characterName>Max</characterName> am Fenster zeigte. Wir sind überzeugt, daß die zartern Feinheiten und Anspielungen, wovon dies Stück so reich ist, nur durch öftere Wiederholung hervortreten, aber die Aufmerksamen gewiß reichlich belohnen. Ach wir haben <hi rend="spaced_out">diese</hi> Adler lieb.</p>
            <p>Darauf wurden, zu ungemeiner Ergötzlichkeit des Publikums, <workName><hi rend="spaced_out">die Vertrauten</hi></workName>, von <persName key="A001386">A. <hi rend="spaced_out">Müllner</hi></persName>, wiederholt. Es ist der reizendste Fastnachts-Scherz auf unsrer Bühne, in wiefern Mummerei und neckende Täuschung fast aller Mitspielenden einen Bestandtheil von ächter dramatischer Faschingslust ausmachen. - Aber wie hoch steht diese Täuschung, für welche nur die französische Sprache das rechte Wort hat, <hi rend="antiqua">Mystification</hi>, über die Plattheiten, die man uns auch für Scherzspiele der Art verkauft. Es kommt daher alles darauf an, daß außer der hier unerläßlichen Raschheit der Schlag auf Schlag eingreifenden, und durch die freiere Behandlung des Alexandriners allein möglichen Zusammenspiels, auch nie vergessen werde, daß Leute von der feinsten Bildung auf einem Landsitze, wo die städtische Eleganz wohnt, sich in solchen Mummereien auf Augenblicke belustigen. <persName key="A000799">Hr. <hi rend="spaced_out">Hellwig</hi></persName>, als der verkappte <characterName>Major</characterName>, <persName key="A001689">Mad. <hi rend="spaced_out">Schirmer</hi></persName>, als die mit dem verkappten <characterName>Hauptmann</characterName> einverstandene, <persName key="A000749">Mad. <hi rend="spaced_out">Hartwig</hi></persName>, als das verschmitzte, hinter jede Maske spöttisch guckende <characterName>Kammermädchen</characterName>, gewährten auch diesmal den größten Genuß. Dies Stück endet bekanntlich in jedem Aufzuge mit einem allerliebsten Muthwillen. Hätten bei der Ueberreichung des Selams, am Schluß des ersten Aufzugs, alle so fein zugespielt, als <persName key="A001689">Mad. Schirmer</persName> das Vergißmeinnicht zurück gab, es wäre nichts zu wünschen übrig geblieben. Uns schien aber, als fiele der Gärtner <characterName>Bock</characterName> mit seinem schmelzenden, girrenden Schäferton doch etwas aus der Rolle. Denn es sind ja noch drei Personen da, die nicht enttäuscht werden dürfen. Auch geben wir billig zu bedenken, ob die fade, stutzerhafte Süßigkeit des <persName>Hrn. <!--TODO-->von Staar</persName> blos durch die gezierte Stellung einer Drahtpuppe und durch das Gucken durch die Lorgnette angedeutet, den Gecken, wie ihn der Dichter sich dachte und mit dessen Kameradschaft sich der <characterName>Major</characterName> noch am Ende trösten kann, befriedigend dargestellt?</p>
            <signed><hi rend="spaced_out"><persName key="A000194">Böttiger</persName></hi>.</signed> 
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>