<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="https://raw.github.com/Edirom/WeGA-ODD/master/schema/wegaWritings.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="A030313">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">WeGA, Rezeptionsdokumente, Digitale Edition</title>
            <title level="a">Aufführungsbesprechung Dresden, Hoftheater: 8. bis 10. Dezember 1818 (Teil 1 von 2)</title>
            <author xml:id="author" key="A000194">Böttiger, Karl August</author>
            <editor>Veit, Joachim</editor>
            <editor>Stadler, Peter</editor>
            <funder><ref target="http://www.adwmainz.de">Akademie der Wissenschaften und der Literatur, Mainz</ref></funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>WeGA</edition>
            <respStmt>
               <resp>Übertragung</resp>
               <name full="init">CA</name>
               <name full="init">AF</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <extent>less than 1 MB</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName><ref target="http://www.weber-gesamtausgabe.de">Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe</ref></orgName>
               <address>
                  <addrLine>Gartenstr. 20</addrLine>
                  <addrLine>32756 Detmold</addrLine>
                  <addrLine>Germany</addrLine>
               </address>
            </publisher>
            <availability status="restricted">
               <p>This work is licensed under a <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/">Creative Commons Attribution 3.0 Unported License (CC BY 3.0)</ref>.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of Newspaper Articles about Music and Theatre Performances in the early 19th Century</p>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note type="summary">Aufführungsbesprechung Dresden, Hoftheater: 8. bis 10. Dezember 1818 (Teil 1 von 2), dabei besonders über "Der graue Mann" von Karl Theodor Winkler. Der zweite Teil folgt in der nächsten Ausgabe.</note>
            <note type="part" n="2">
               <ref target="A030314"/>
            </note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct> 
               <analytic> 
                  <author sameAs="#author"/> 
                  <title level="a">Nachrichten aus dem Gebiete der Künste und Wissenschaften.</title> 
                  <title level="a" type="sub">Chronik der Königl. Schaubühne zu Dresden.</title> 
               </analytic>
               <monogr>
                  <editor key="A002160">Winkler, Karl Gottfried Theodor</editor>
                  <editor key="A001002">Kind, Friedrich</editor>
                  <title level="j">Abend-Zeitung</title>                  
                  <imprint>
                     <publisher>Arnoldische Buchhandlung</publisher>
                     <pubPlace>Dresden</pubPlace>
                     <biblScope type="vol">2</biblScope>
                     <biblScope type="issue">305</biblScope>
                     <date when="1818-12-23">23. Dezember 1818</date>
                     <biblScope type="pp">2v</biblScope>
                     <note type="fontUsage">Fraktur</note>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe</p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>The Transcription of the newspaper articles follows the editorial principles of the Carl-Maria-von-Weber-Complete-Edition. For complete guidelines compare http://weber-gesamtausgabe.de/Editorial-Guidelines.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
           <language ident="de-DE">Deutsch</language> 
         </langUsage>  
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="candidate">
         <change when="2011-10-17" who="RM" status="candidate">korrekturgelesen</change>
         <change when="2011-04-03" who="PS">ID und @keys gegen nicht-sprechende ersetzt.</change>
         <change when="2010-10-26" who="AF">Korrektur der Angaben von revisionDesc</change>
         <change when="2010-10-21" who="AF">Auszeichnung des Textes und Anpassung des Headers</change>
         <change when="2010-10-21" who="AF">Herstellung von Originalorthographie und Layout</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="performance-review">
      <body>
         <div>
            <p><date when="1818-12-08" type="performance">Am 8. Dec.</date> <hi rend="spaced_out"><workName>Das Gut Sternberg</workName></hi>. Lustspiel in 4 Akten, von <persName key="A002108">Frau v. Weißenthurn</persName>.</p>
            <p><date when="1818-12-09" type="performance">Am 9. Dec.</date> <hi rend="antiqua"><workName>Le Danaide</workName></hi>. Ernsthafte Oper in 2 Aufzügen. Die Musik ist vom K. S. Kapellmeister <persName key="A001348">Franz Morlacchi</persName>.</p>
            <p><date when="1818-12-10" type="performance">Am 10. Dec.</date> Zum erstenmal: <hi rend="spaced_out"><workName>Der graue Mann</workName></hi>. Schauspiel in drei Akten, nach dem Französischen des <persName><!-- fffi -->d'Aubigny</persName> und <persName><!-- fffi -->Pojol</persName>, bearbeitet von <hi rend="spaced_out"><persName key="A002160">Theodor Hell</persName></hi>.</p>
            <p>Nur selten gedeihen Verpflanzungen von der französischen Bühne auf der Deutschen. Daß es trotz allem, was die großen Meister, <persName key="A002348">Gotter</persName>, <persName key="A000651">Göthe</persName>, <persName key="A001685">Schiller</persName>, darin versucht haben, mit den verdeutschten Trauerspielen aus dem Französischen noch eben so stehe, wie es <persName key="A002351">Lessing</persName> in seiner Dramaturgie schon aussprach, hat neuerlich noch der <workName>Germanicus</workName> von <persName><!-- fffi -->Arnaut</persName> gezeigt. <persName key="A000904">Iffland</persName>, der es warlich so gut verstand wie irgend einer, gestand in vertrauten Mittheilungen – wir bewahren darüber einen merkwürdigen Brief von ihm, der in einer eigenen (bei seinem treuen <persName key="A000648"><!-- Zuordnung nicht 100%ig sicher -->Göschen</persName>) zu veranstaltenden Briefsammlung nicht fehlen wird – daß er keine Zeit so schlecht verbraucht habe, als die auf solche Gallicismen verwandte. In der That sind auch seine aus dem Französischen übertragenen Lust- und Schauspiele kaum aus dem Weichbild seiner eignen Bühne je hervorgerufen worden. <persName key="A001744">Schröder</persName> hatte ähnliche Erfahrungen und blieb daher am liebsten bei der brittischen Bühne. Mit den kleinen einaktigen Stücken, die an's Vaudeville gränzen oder doch wie Lichtfünkchen (<hi rend="antiqua">bluettes</hi>) schnell verflackern, mag es noch am ersten hingehn. Die deutsche Bühne erfreuet sich in diesem Augenblick mehrerer Bearbeitungen des sinnreichen <placeName><settlement>Wiener</settlement></placeName> Dramatikers, des Hrn. <persName key="A002366">v. Kurländer</persName>, in dieser Gattung. <persName key="A000277">Castelli</persName>, <persName key="A003168">Deinhardstein</persName> und andre sind auch in diesem Fache gern genannte Namen. Aber dergleichen muß sehr leicht gehalten und besonders nicht zu geschwätzig seyn. Wir Deutsche sind nun einmal keine <hi rend="antiqua">Nation parlante</hi>, wie unsere Nachbarn jenseits des Rheins. Das wahre Recept zu einer solchen Mixtur hat <persName key="A001386">Müllner</persName> noch zuletzt in seiner <workName>Onkelei</workName> geschrieben. Man lese nur die Nachschrift dazu in seinem neuesten Almanach für Privatbühnen. Es ist aber selbst dazu nöthig, daß die so zu benutzenden Stücke unter uns bekannt werden. Und so wäre schon in dieser Rücksicht unsers vielkundigen <hi rend="spaced_out"><persName key="A002160">Theodor Hells</persName></hi> Bühne der Ausländer für die Bühnen-Directionen ein sehr dankwürdiges Unternehmen. Doch es können und sollen auch wohl größere Dramen der Franzosen unsre Bühne betreten. Zuerst entscheidet hier der Stoff. <workName>Die Waise und der Mörder</workName>, <workName>die Elster</workName> und <workName>das Haus Anglade</workName> haben nicht blos auf unserer Bühne Glück gemacht. <persName key="A002160">Theodor Hell</persName> wird am den zwei letzten, als wohlgezogenen Kindern, noch lange Freude haben. Hier entscheidet das reinmenschliche im Stoff, in welchem alles Nationelle untergeht. Schon weit mißlicher ist's, wo nur gewöhnliche Intrigue mit etwas flacher Characterzeichnung waltet. Da muß die deutsche Zuthat das beste thun. Dieß ist offenbar der Fall mit <workName><hi rend="spaced_out">dem grauen <cb/>Mann</hi></workName>, womit die deutschen Vorstellungen in diesem Jahre auf unsrer Hofbühne geschlossen worden sind. Das Stück hat in <placeName><settlement>Paris</settlement></placeName> als <hi rend="antiqua"><workName>l'homme gris</workName></hi> seit seiner Erscheinung auf dem Theater des Odeon im Jahre 1817 ausgezeichneten Erfolg gehabt und ist als <hi rend="spaced_out"><workName>grüner Mann</workName></hi> auch fleißig über die Londner Bühne geschritten. Der Stoff ist sogar ursprünglich deutsch. <!-- fffi -->Pojol übersetzte eine Erzählung von unserm <persName><!-- fffi -->Lafontaine</persName>, diese dramatisirte <persName><!-- fffi -->d'Aubigny</persName>.  Im Original spielt das Stück auf einem Gute des <characterName>Baron von Wallen</characterName>, in der Nachbarschaft von Merseburg. Der Hauptcharacter des biedern, alles Krumme mit derber Freimüthigkeit gerade hämmernden <characterName>grauen Mannes</characterName>, erinnert lebhaft an den <characterName>Onkel aus Lissabon</characterName>. Kurz, es sind alte Schachsteine, aber die Partie ist neu und – unterhaltend auch für die Debeistehenden. <persName key="A002160">Theodeor Hell</persName> hat's auch, wie billig, an mancherlei ächt deutscher Zuthat nicht fehlen lassen. Gewisse Anspielungen der Art wurden vom Publikum mit Wohlgefallen aufgenommen. Dennoch hatte sich das Stück keines so ausgezeichneten Beifalls zu erfreuen, als es die darauf verwandte Mühe des Bearbeiters wohl verdient hätte. Einige Schuld mag allerdings die nicht rasch genug eingreifende Darstellung tragen. Aus dem Schallloche der Pythia tönte es stärker, als es gut war. Auch fielen andere, bei der <hi rend="spaced_out">ersten</hi> Aufführung oft unvermeidliche Störungen vor. Allein der Grund der geringern Aufregung des Publikums liegt tiefer. Wir erlauben uns hierüber nur noch folgende Bemerkungen.</p>
            <p>Der erste Akt ermüdet durch <hi rend="spaced_out">erzählende</hi> Exposition. Sie geschieht vorzüglich durch einen verschmitzten <characterName>Kammerdiener</characterName> und durch ein mit ihm einverstandenes <characterName>Kammermädchen</characterName>. Der Franzos muß ja wohl, da ihm die strenge Kunstregel der Einheit des Orts die <hi rend="spaced_out">handelnde</hi> Exposition so erschwert, in solchen Sprech-Scenen sein Heil finden. Und wie ergötzen dort die Sprecher durch die Vollendung des Conversations-Tons! Wir Deutsche haben diese aristotelische Schnürbrust ein für allemal abgelegt. Wir wollen Handlung und in dieser die Intrigue selbst entstehen sehen. Die öftere Bühnenverwandlung stört unsre Illusion nicht mehr. Hätten wir also hier gleich zu Anfang den bösen Genius des Stücks, den <characterName>Grafen Rosenthal</characterName>, auf seinem Schlosse mit dem treuen Gehülfen, den verschmitzten <characterName>Franz</characterName>, die Intrigue schmieden sehn, die uns <characterName>Franz</characterName> jetzt nur stückweise vorerzählt, so wäre unsre Theilnahme gleich anfangs weit stärker aufgeregt und viel gewonnen. Jetzt ist alle Wirkung auf den Schluß verspart, wo so viele schon nach dem Hut greifen. Die Sache ließe sich durch's ganze Stück so fortführen. Der unveränderliche Sprechsaal im zweiten und dritten Akt nöthigt zu den soderbarsten Ab- und Auftritten. Wie würde <persName key="A001056">Kotzebue</persName> z. B. den <characterName>Wucherer</characterName> zwischen <characterName>Rosenthal</characterName> und dem <characterName>grauen Mann</characterName> hin und her geschickt haben! Wir können dieß hier nicht weiter ausführen, wünschten aber wohl gerade mit diesem Stücke einen zweiten Versuch gemacht zu sehn. Und wie reich ist unser <hi rend="spaced_out"><persName key="A002160">Hell</persName></hi> an Erfindungskraft und Mitteln dazu, wenn es ihm müheverlohnlich schiene!</p>
            <p>(Der <rs type="writing" key="A030314">Beschluß</rs> folgt.)</p>   
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>